% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = uk_UA

\section{Компактно відкриті топології}

Нехай $X$, $Y$ -- топологічні простори.
Для кожної \myemph{компактної} підмножини $K\subset X$ і \myemph{відкритої} $V\subset Y$ розглянемо наступну підмножину в просторі $C(X,Y)$ всіх неперервних відображень:
\[
   [K,V]:= \{ f \in C(X,Y) \mid f(K) \subset V \}.
\]
Тоді сім'я таких множин 
\[
    \alpha := \bigl\{  [K,V]  \mid  K\subset X - \ \text{компактна}, V \subset Y - \ \text{відкрита} \bigr\}
\]
породжує (тобто є передбазою) деякої топології на $C(X,Y)$.
Ця топологія називається \myemph{компактно відкритою}.


Скажемо, що топологічний простір є \myemph{компактним}, якщо кожне його відкрите покриття містить скінченне підпокриття.

Топологічний простір називатимемо \myemph{локально компактним}, якщо в кожній його точці $x$ існує локальна база з компактних околів, тобто для кожної відкритого околу $U$ точки $x$ існує компактна підмножина $K\subset U$ така, що $x \in Int(K) \subset K \subset U$.

Зауважимо, що тут \myemph{не вимагається(!)}, щоб локально компактний простір був хаусдорфовим.


Скрізь нижче всі простори відображень $C(X,Y)$ наділені компактно відкритими топологіями.

\zad{
Нехай $K$ -- компактна підмножина локально компактного простру $X$ і $\{U_i\}_{i=1}^{n}$ -- скінченне покриття $K$.
Тоді існує скінчене число компактних підмножин $K_1,\ldots,K_n$ таких, що $K_i \subset U_i$ для всіх $i=1,\ldots,n$ і $K\subset\mathop{\cup}\limits_{i=1}^{n}K_i$.
}

\zad{
Нехай $A \subset B \subset X$ -- компактні і $U \subset V \subset Y$ -- відкриті.
Показати, що 
\begin{align*} 
    &[A,U] \subset [A, V], &
    &[B,U] \subset [A, U], &
    &[B,U] \subset [A, V].  
\end{align*}
}


\zad{
Нехай $A,B \subset X$ -- компактні і $U,V \subset Y$ -- відкриті.
Показати, що 
\begin{align*} 
    & [A,U] \cap [B,V] \ \subset \  [A \cup B, U\cup V].
    % , &
    % & [A,U] \cup [B,V] \ \subset \  [A \cup B, U\cup V].
            % \ \subset \ [K_1,V_1] \cap [K_2,V_2] \ \subset \ [K_1 \cup K_2, V_1\cup V_2].
    % \subset  [K_1,V_1] \cap [K_2,V_2].
\end{align*}
Навести приклад, коли це включення строге.
}


\zad{
Нехай $V\subset Y$ -- підмножина.
Тоді $C(X,V)$ можна розглядати як підмножину в $C(X,Y)$.
Припустимо, що $V$ -- відкрита в $Y$.
Чи правда, що тоді $C(X,V)$ є відкритою в $C(X,Y)$?
Довести це твердження, або навести контрприклад.
}


\zad{Нехай $U\subset V$ -- відкриті підмножини в $Y$ такі, що $\overline{U} \subset V$.
Довести, що для довільних компактних підмножини $K\subset X$ маємо, що $\overline{[K,U]}\subset [K,V]$.}

\zad{Показати, що якщо $X$ задовольняє аксіому $T_i$ для деякого $i\in\{0,1,2,3\}$, то $C(X,Y)$ також $T_i$-простір для довільного $Y$.}

\zad{Показати, що для довільних неперервних відображень
\[
F: X \to Y, 
\qquad 
G: Y \to Z    
\]
відображення
\begin{align*}
& G_{*}: C(X,Y) \to C(X, Z), & G_{*}(f) = G\circ f, \\
& F^{*}: C(Y,Z) \to C(X, Z), & F^{*}(g) = g \circ F,
\end{align*}
є неперервними в компактно відкритих топологіях.}

\zad{Показати, що якщо $Y$ -- локально компактний, то відображення композиції відображень
\[
\mu: C(X,Y) \times C(Y,Z) \to C(X,Z),
\qquad 
\mu(f,g) = g\circ f
\]
є неперервним.}

\zadl{zad:comp_open:restr}{Нехай $A\subset X$ -- замкнена підмножина.
Довести, що відображення обмеження $r_{A}: C(X,Y) \to C(A,Y)$, $r_{A}(h) = h|_{A}$, є неперервним.}

\zadl{zad:comp_open:restr_to_cover}{Нехай $\{A_i\}_{i=1\ldots,n}$ -- скінченне замкнене покриття $X$.
Визначимо відображення 
\[ 
    r:C(X,Y) \to \prod\limits_{i=1}^{n} C(A_i, Y),
    \qquad
    r(f) = (f|_{A_1}, \ldots, f|_{A_n})
\]
Довести, що воно є гомеоморфізмом на свій образ.}



\zad{Для точки $y\in Y$ нехай $c_y: X \to Y$ -- постійне відображення в точку $y$.
Показати, відображення $c: Y \to C(X, Y)$, $c(y) = c_y$, є неперервним.}

\zad{Для точки $x\in X$ нехай $e_x: C(X,Y) \to Y$ -- відображення обчислення в точці $x$, тобто $e_x(f) = f(x)$.
Довести, що $e_x$ є неперервним.}

\zad{Показати, що якщо $X$ -- локально компактний, то відображення $e: C(X,Y) \times X \to Y$, $e(f,x) = f(x)$, є неперервним.}


\subsection*{Експоненційний закон}
Для множин $X,Y$ позначимо через $Map(X,Y)$ множину всіх відображень $f:X \to Y$.

Показати, що для довільних трьох непорожніх множин $X,Y,Z$ маємо відображення
\[
E = E_{X,Y,Z}: Map(X\times Y, Z) \to Map(X, Map(Y, Z)),
\qquad 
E(F)(x)(y) = F(x,y).
\]

\zad{
Показати, що $E_{X,Y,Z}$ -- бієкція, обернена до якої задається правилом
\[
   E^{-1}: Map(X, Map(Y, Z)) \to  Map(X\times Y, Z),
   \qquad 
   E^{-1}(f)(x,y) = f(x)(y).
\]
}

\zadl{zad:exp_law}{
Нехай $X,Y,Z$ -- топологічні простори.
Довести такі твердженння.
\zadlist{zad:exp_law}{
\item\label{exp_law:1}
Якщо $F:X \times Y \to Z$ -- неперервне, то $E(F): X \to C(Y,Z)$, $E(F)(x)(y) = F(x,y)$, також неперервне.
Іншими словами, $E\bigl( C(X\times Y, Z) \bigr) \subset C(X, C(Y, Z))$.

\item\label{exp_law:2}
Індуковане відображення $E: C(X\times Y, Z)  \to C(X, C(Y, Z))$ -- неперервне.

\item\label{exp_law:3}
Якщо $Y$ -- локально компактний, то $E\bigl( C(X\times Y, Z) \bigr) = C(X, C(Y, Z))$, тобто попереднє відображення з~\ref{exp_law:2} є неперервною бієкцією.

\item\label{exp_law:4}
Якщо $X$ -- $T_3$-простір і $Y$ -- локально компактний, то відображення з~\ref{exp_law:2} є гомеоморфізмом.
}
}

Якщо позначити $C(X,Y)$ через $X^Y$, то задача говорить про те, що якщо $X$ -- $T_3$-простір і $Y$ -- локально компактний, то має місце гомеоморфізм:
\[
Z^{X\times Y} \cong (Z^{Y})^{X}.
\]
Звідси назва \myemph{експоненційний закон}.


